

## Úvod
Odjakživa mají lidé potřebu spolu komunikovat a dávno také přišli na to, že by občas bylo dobré umět poslat informaci tak, aby jí nikdo po cestě nemohl přečíst ani s ní manipulovat. Přímočará metoda vždy byla se osobně setkat, což je ale s rostoucí potřebou výměny zpráv stále více nepraktické a právě šifrování oné zprávy se může stát dobrou cestou. Kryptografie jako taková je často vnímána jako trochu obskurní obor, avšak mnohokrát ukořistěné zprávy ovlivnily nejenom mezistátní konflikty a její význam spíše roste. Odchycení a rozluštění Zimmermannova telegramu asi podnítilo vstup Spojených států do 1. světové války. Německý ministr zahraničí se v něm chtěl dohodnout s Mexikem na invazi do USA, ale Britští zpravodajci ho odchytili, rozluštili a předali vládě USA. Vliv kryptografie poslední století raketově stoupá a velmi například souvisí s počítačovou bezpečností -- horkým tématem posledních let. Nebudu zde rozepisovat všechny významné události, kde špatné nebo dobré šifrování hrálo svou roli, ale spíše bych se podíval na historii kryptografie jako takové.

Celou dobu je vývoj v podstatě jenom o tom, jak zašifrovat zprávu tak, aby jí nikdo nepřečetl a na druhé straně jak tuto zprávu přečíst i když se její autor snažil, aby to nešlo. Striktně řečeno je kryptografie věda o šifrování a na druhé straně je kryptoanalýza -- věda o louskání šifer. Celé dějiny tak trochu vypadají jako přetahovaná těchto dvou oborů, nicméně hranice často docela splývá a zvlášť v poslední době vzniká spousta kryptografických metod, které řeší docela jiné problémy než jen zabezpečení obsahu zprávy.

## Klasické období

Vzhledem k tomu, že některé hieroglyfy neumíme přečíst, je možné, že už staří Egypťané používali nějakou formu šifrování, i když je také možné, že to šifra není. Ale Sparťané už určitě používali jednoduchou šifru zvanou Skytale a skrývali zprávy i jinými nekryptografickými metodami -- například na tabulce zalité voskem. Takové skrývání je většinou označováno jako steganografie, s kryptografií souvisí a její vývoj se samozřejmě u těch voskových tabulek nezastavil.
S postupem času lidé přišli na mnoho dalších možností jak zprávy šifrovat ale i jak šifry louskat. Velmi dlouho byla oblíbená jednoduchá substituční šifra, kde se každé písmeno abecedy přepíše na jiné. Algoritmus je proveditelný rychle, stačí přepsat písmena podle tabulky. Také jde jednoduše "změnit šifru" bez toho, aby člověk musel vymýšlet úplně nový algoritmus, ale stačilo si vymyslet nové "zamíchání" písmen. Dnes bychom řekli, že šifra má klíč -- podobně jako zámky v principu všechny pracují obdobně, ale liší se klíčem, tak algoritmus zůstal stejný, všichni ho znají, ale číst si zprávy nemůžou, protože neznají klíče ostatních.

Ač se tato šifra dlouho zdála být nerozluštitelnou, stejně jí kryptoanalytici, luštitelé, dohnali. Některé písmenka se totiž vyskytují v textu častěji než jiná a tak je možné jednoduchým spočtením frekvencí výskytu jednotlivých písmen v textu odhadnout, které je vyměněné za které. Tedy zas tak jednoduché to není, protože ony jsou si ty frekvence často docela blízko, ale když se přidají frekvence dvojic, trojic a čtveřic písmen, tak to jde vcelku snadno. Dnes s počítačem není problém rozlousknout středně dlouhý odstavec takto zašifrovaného textu, a ručně by jen vyžadovalo trochu precizní práce. (pro zajímavost [online "cracker"](http://quipqiup.com/))

Dalším významným krokem byla Vigenerova šifra. Její výhoda spočívá v tom, že nezáleží jen, jaké písmeno se kóduje ale i na jeho pozici ve zprávě, což učinilo jednoduché spočítání počtu písmen neúčinným. Funguje opět vcelku jednoduše -- je potřeba si vymyslet libovolné heslo a pak stačí jenom postupně "sečíst" písmena z šifrovaného textu s písmeny z hesla:

```
SEJDEMESEZITRAODPOLEDNE
HESLOHESLOHESLOHESLOHES
-----------------------
ZIBOSTIKPNPXJLCKTGWSKRW
```

Opět byla dlouho považována za neprolomitelnou, a přestože to docela trvalo, tak byla opět prolomena. Dnes je možná i snadněji prolomitelná než substituce, ale záleží na délce klíče a povaze zprávy (opět existuje [online nástroj na lámání](http://www.dcode.fr/vigenere-cipher)). Právě délka klíče je velmi podstatná, protože když se použije stejně dlouhé heslo jako zpráva, které je navíc náhodné (nejedná se tedy o žádné slovo), tak šifra vůbec nejde prolomit. Na začátku 20. století (1919) si tento systém nechal patentovat Gilbert Vernam. Tvrdil, že si je jist, že šifra nejde prolomit, v čemž první nebyl, nicméně o několik let později to matematicky dokázal C. Shannon. Zní to neprakticky mít heslo stejně dlouhé jako zprávu, navíc perfektně náhodné (tedy naprosto nezapamatovatelné), ale často se používala tak, že heslo (kniha klíčů) si agent přinesl s sebou a pak mohl posílat zprávy libovolným způsobem bez obav, že by je někdo přečetl. Navíc tato metoda našla použití jako důležitý stavební kámen pro mnoho dalších systémů -- je totiž možné vygenerovat dlouhý pseudonáhodný klíč z kratšího a tím eliminovat kódovou knihu do několika písmen. Sice pak nastává problém s bezpečností tohoto generátoru klíče, ale tato metoda se s moderními generátory používá dodnes.

Někde v této době, na začátku dvacátého století, se nachází pomyslný zlom mezi klasickou a moderní kryptografií. Hlavní rozdíly vidím dva -- za prvé se vyvinula elektronika dostatečně na to, aby lidem pomohla kódovat a dekódovat zprávy. I Vernamův patent obsahovat zapojení z relé, které šifrování provedlo, a už před ním existovaly návrhy na šifrování telegrafického spojení. Ve dvacátých letech vznikla Enigma -- asi nejslavnější šifrovací stroj vůbec, který vykonával poměrně komplikovaný algoritmus, ale stačilo jen mačkat písmena na klávesnici. Druhý velký pokrok je exaktnější vnímání kryptologie -- v podstatě to začalo už frekvenční analýzou někdy ve středověku, ale matematicky zformulované základy kryptografie a informační teorie byly položeny až Claudem Shannonem roku 1949 v publikaci [Communication Theory of Secrecy Systems](https://netlab.cs.ucla.edu/wiki/files/shannon1949.pdf)

## Druhá světová válka

Za druhé světové války samozřejmě kryptografie hrála svou roli a pravděpodobně dost nezanedbatelnou. Samozřejmě se neví, jak moc prolomení Německé komunikace ve válce spojencům pomohlo, střízlivé odhady mluví o zkrácení války o pár let, ale je i možné, že by válka mohla dopadnout jinak. Nacisté používali armádní verzi šifrovacího stroje Enigma na šifrování téměř veškeré komunikace už od roku 1926. Jednalo se o elektromechanické zařízení velikosti asi psacího stoje, jenom po zmáčknutí písmenka nevyťukne do papíru písmeno, ale nějaké se rozsvítí. Uvnitř stroje se nacházela soustava rotorů, jejichž úloha byla propojit signály, tak aby se po otočení všechno přeházelo. A při stisku písmena se rotory pootočily, takže se každé zakódovalo jiným způsobem než to předchozí. To jak byly rotory nastaveny na začátku zprávy bylo klíčem pro danou konverzaci. Na první pohled by se mohlo zdát, že nejde prolomit, když se každé písmeno zamíchá jinak. Němci Enigmě věřili v podstatě do konce války a spojenci si to před válkou také zřejmě mysleli. Byli sice zvyklí, že je možné odchytávat a číst veškerou komunikaci zašifrovanou klasickými šiframi, ale když byla kolem roku 1926 nasazena Enigma, tak asi dalších 15 let nemohli přečíst jedinou.

Do Polského Úřadu pro šifry se ale dostala dokumentace Enigmy ukořistěná Francouzy, a Marian Rejewski se její složitosti nezalekl a postupně se mu Enigmu podařilo prolomit. Dokonce bez mechanickým strojů polští kryptoanalytici sestavili kódovou knihu, podle které šly pak zprávy ručně dešifrovat. Po té co Němci trochu změnili strukturu, se rozhodli postavit mechanický stroj zvaný bomba, který zkoušel všechny možnosti otočení rotorů. Tak mohli jako jediní téměř deset let číst německou korespondenci, dokud Němci těsně před invazí nepřidali více možných rotorů. Rozhodli se ale alespoň předat znalosti o Enigmě Britům, kteří v jejich práci pokračovali. Předání Polských znalostí Britské rozvědné službě pravděpodobně významně pomohlo a nakoplo je správným směrem a bez jejich informací by asi ještě dlouho trvalo, než by na něco přišli. Právě Marian Rejewski se tak stal jedním z největších hrdinů druhé světové války na poli kryptoanalýzy. Často se říká, že Poláci vůbec nemohli Němcům konkurovat a také fyzické ofenzivě podlehli během chvíle, nicméně v oblasti informačních služeb provedli i s mizerným rozpočtem neuvěřitelné. Přidání možných rotorů do Enigmy vyřešili britští zpravodajci vcelku snadno -- postavili více Bomb, protože na to měli peníze, ale celý zbytek války pracovali na dalších vylepšeních, aby dorovnali vylepšení Enigmy.

Ač se Enigma zdála nesmírně složitá a důmyslná, v algoritmu a jeho použití bylo několik zásadních chyb, které umožnily její kryptoanalýzu. Když by spojenci věděli alespoň část zprávy v zašifrované i nezašifrované podobě, tak nebyl takový problém přijít na to, jak byly rotory na začátku nastaveny. Na první pohled to sice může vypadat jako nepraktický útok, protože zašifrovanou zprávu přeci nevědí, ale opak je pravdou. Zprávy mají totiž podobnou strukturu a alespoň nějaká část jde uhodnout. Často se jako příklad uvádí slovo `WETTER`, které se vyskytovalo v nějaké zprávě každý den a navíc v podobných časech. Vyžadovalo to vyzkoušet všechny možnosti s pár dalšími triky, ale pro tři rotory to bylo "jen" něco přes 17 tisíc možností. Protože dělat to ručně by nešlo, tak už před válkou v Polsku postavili již zmíněnou Bombu, mechanický stroj podobný Enigmě, na kterém se ale rotory točily samy, postupně vyzkoušely všechny možnosti otočení, a když byl nalezen správný klíč tak se stroj sám zastavil. Další kritická chyba, bez které by dešifrování bylo téměř nemožné, bylo, že Němci používali několikrát stejné klíče. Sice je měnili každý den, ale ne pro každou zprávu, takže kryptoanalytikům stačilo prolomit jenom jednu zprávu za den a zbytek se jenom vyluštil pomocí nalezeného klíče.

Kromě Enigmy Němci používali i jiný šifrovací stroj -- Lorenz. Také používal soustavu rotorů, ale bylo jich 12 a nešifrovaly přímo text, ale generovaly dlouhý pseudonáhodný klíč pro Vernamovu šifru. K její kryptoanalýze sestavili v Bletchey elektronkvý stroj Colossus, který se stal vlastně prvním počítačem, ztělesněním Turingova teoretického univerzálního stroje. Bohužel se nedochoval, všechno co v Bletchey měli, bylo po válce v rámci utajení zničeno a pracovníci byli zavázání mlčenlivostí. Nicméně právě počítače byly to, co způsobilo v kryptografii další velký pokrok. Alan Turing, jeden z hlavních mozků v Bletchey, se počítači zabýval už před válkou, po válce se jich samozřejmě nevzdal a tak byl jedním z průkopníků výpočetních techniky, nejenom pro armádní účely. Mimo jiné se zabýval možnostmi umělé inteligence, čímž výrazně předběhl dobu a hlavně výpočetní možnosti tehdejších strojů. Bohužel neskončil moc šťastně, v roce 54 spáchal sebevraždu poté, co ho Britské úřady dehonestovaly pro jeho homosexualitu. Dnes ho sice už rehabilitovali, ale stále se jedná o trochu kontroverzní případ, vzhledem ke stále dosti konzervativnímu přístupu Britů k této problematice.

* Replika Bomby je k vidění v muzeu v Bletchey, viz video [The Turing Bombe in Action -- Bletchley Park](https://www.youtube.com/watch?v=QZFol3gH1pg)
* Hned vedle je [The National Museum of Computing](http://www.tnmoc.org/explore/colossus-gallery), kde mají znovu vybudovaný Colossus

## Univerzální počítací stroj

Další významnou osobností "ranné informatiky" nepochybě byl už zmíněný Claude Shannon. Narodil se v Americe, ale za války se podíval do Bletchey a setkal se i s Alanem Turingem. Jinak ale pracoval v Bellových laboratořích, kde se zabýval komunikací a bezpečností. V roce 1949 publikoval studii [Communication Theory of Secrecy Systems](https://netlab.cs.ucla.edu/wiki/files/shannon1949.pdf), ve které studoval kryptografii z pohledu teorie informací a dokázal tak několik základních vztahů, mimo jiné neprolomitelnost Vernamovy šifry. Tato studie se stala základem pro téměř veškerý další výzkum v této oblasti.

Právě rozvoj počítačů byl po válce nejzásadnějším faktorem v nekončící bitvě mezi kryptografy a kryptoanalytiky. Jednak je počítač schopen vykonávat podstatně složitější algoritmy než elektromechanická zařízení, což bylo velmi užitečně v kryptoanalýze -- do teď precizní práci s hromadou čísel nebo písmen bylo možná automatizovat a tak zrychlit a snížit množství chyb. Na druhé straně bylo možné zkomplikovat i šifrovací algoritmy, i když tady vyvstává problém s nepraktickou cenou a velikostí počítače. Navíc všechny chyby Enigmy, které byly zneužity by bylo možné eliminovat, kdyby při návrhu šifer znali Shannonovu práci. A není to tak, že by popsal Shannon konkrétně tyto útoky, ty dost možná ani neznal a stejně by o nich nesměl mluvit, ale popsal teoretické principy, které fungují dodnes, jenom nemusí být vždy tak lehké si na ně dávat pozor.

V 60. letech se počítače v nějaké míře rozšířily i do sektoru velkých korporací, aby shromažďovaly a zpracovávaly nějaká data. Ne tedy kvůli bezpečnosti, tolik by do ní firmy asi neinvestovaly, ale když už tu ty stroje byly, možnost využít je k tomu se přímo nabízela. Proto byla na počátku 70. let v soukromé společnosti IBM týmem Hornsta Feistela postupně vyvinuta šifra Lucifer. Jednu z jejích variant si nechali [patentovat v roce 1971](https://www.google.com/patents/US3798359). Šifra pracovala na úplně jiných principech než mechanické stroje známé předtím a její funkčnost už mi nepřipadá intuitivně vysvětlitelná. Jenom bych zmínil, že se algoritmus s lehkých obměnami klíče opakuje 16krát pro každý zašifrovaný blok, což její bezpečnosti rozhodně prospělo a z povahy funkce počítače to není problém takto navrhnout. Protože byl nejen tento algoritmus v nějakých verzích komerčně úspěšný -- používal se především v bankovním sektoru, rozhodl se Americký institut pro standardy (NIST), že vypíše soutěž na veřejně použitelnou šifru. Jejím vítězem se stala právě varianta Lucifera, s lehkými zásahy od NSA -- americké bezpečností agentury. Jedním z nich bylo omezení velikosti klíče na 56 bitů, některými lidmi kritizované, protože NSA už v té době možná disponovala dostatečným výkonem k prolomení. Dalším kontroverzním krokem bylo vyměnění některých tabulek konstant, které se ale později ukázalo být prospěšné z hlediska odolnosti vůči jednomu typu útoku. Je tak dost dobře možné, že NSA jej již znala a cílem bylo udělat šifru bezpečnější.

## Asymetrická kryptografie

Tak dobrý šifrovací algoritmus by byl -- je dostatečně rychlý, jednoduchý a nikdo ho (snad) neumí prolomit, co bychom si přáli dalšího? Ani dnes nejsou známy závažné chyby v DESu, jediným důvodem proč se nepoužívá je, že má moc krátký klíč a tak je technicky možné prostě vyzkoušet všechny možnosti. Nicméně právě nutnost vyměnit si před šifrovanou komunikací tento klíč se ukázalo být velkým problémem. Přímočará metoda je si tajný klíč předat při osobní schůzce, což je ale často neúměrně drahé a právě toto se snaží celá kryptografie eliminovat; nebo je možné poslat klíč poštou, což zase někdo může přečíst. Jak postupem času narůstalo množství subjektů využívající kryptografii, tak se problémy s distribucí klíčů úměrně komplikovaly.

A tak se někteří lidé zabývali možnostmi, co by se s tím dalo dělat. Motivací mohl být třeba "algoritmus" z reálného světa -- když Alice pošle Bobovi kufřík zamknutý visacím zámkem, Bob ho sice nemůže otevřít, ale může přidat svůj zámek a poslat jí kufřík zpátky. Alice může odebrat svůj zámek a poslat kufřík opět Bobovi, kterému stačí odstranit svůj zámek, aby zásilku otevřel. S šiframi to bohužel takto jednoduše nejde, protože je buď vůbec nejde je odšifrovat v opačném pořadí, nebo je to nebezpečné. Trocha magie s teorií čísel ale podobnou věc umožňuje i v digitálním světě. Přišli na to v 70. letech matematici Whitfield Diffie, Martin Hellman a Ralph Merkle, v roce 1976 publikovali ve studii s honosným názvem [New Directions in Cryptography](https://ee.stanford.edu/~hellman/publications/24.pdf), kde hned v první větě stojí sebevědomé prohlášení -- "přinášíme revoluci v kryptografii". Rozhodně se tedy nespletli, publikace Diffie-Helmannova protokolu pro výměnu klíčů (tak se jmenuje ten digitální kufřík s dvěma zámky) je pravděpodobně největším zlomem ve dvacátém století a spolu s rozvojem internetu dostala silné šifrování i do osobní sféry. Loni (2016) bylo přes polovinu všech připojení na webové stránky šifrované právě s využitím asymetrických šifer.

Diffie-Hellmanův protokol samozřejmě nebyl poslední odpovědí na všechny problémy kryptografie. Jen o málo později byl publikovaný šifrovací algoritmus RSA, pojmenovaný po svých autorech Rivestovi, Shamirovi a Adlemanovi. Je neobyčejný v tom, že k šifrování a dešifrování slouží jiný klíč -- proto se mu říká asymetrický, nebo také s veřejným klíčem. Šifrovací klíč tedy může být veřejný, a když ten dešifrovací zůstane tajný, tak je možné posílat bezpečně danému člověku zprávy bez toho abych od něj dostal cokoliv tajného. Když se naopak zveřejní dešifrovací klíč a šifrovací zůstane tajný, funguje šifra jako podpis -- jenom vlastník klíče může zašifrovat (podepsat) dokument ale každý ho může přečíst a ověřit, že je skutečně od něj. Není to tedy tak jednoduché, tyto algoritmy nejsou vůbec jednoduché a za těch 40 let existence byla vymyšlena spousta útoků, které fungují při specifických podmínkách a tak je potřeba asymetrickou kryptografii používat velmi opatrně. Jak tvrdí profesor Dan Boneh v úvodu své publikace [Twenty Years of Attacks on the RSA Cryptosystem](https://crypto.stanford.edu/~dabo/pubs/papers/RSA-survey.pdf): _Od své publikace bezpečnost RSA analyzovalo dost kryptoanalytiků, a přestože za těch dvacet let nalezli spoustu fascinujících útoků, žádný nebyl devastující. Většinou ukazují nebezpečnost nevhodné použití RSA, a že správně ho naimplementovat není vůbec jednoduché._

Zajímavostí je, že obdobné algoritmy byly objeveny už dříve neveřejně v GCHQ, Britské tajné službě. Zmiňuje se o tom například kryptolog Bruce Schneier na své webové stránce: [The Secret Story of Nonsecret Encryption](https://www.schneier.com/essays/archives/1998/04/the_secret_story_of.html). Britští kryptografové si už někdy za druhé světové války všimli<!--(http://www.dtic.mil/cgi-bin/GetTRDoc?AD=ADA800206&Location=U2&doc=GetTRDoc.pdf)-->, že je možné schovat zprávu v šumu na drátě bez výměny klíče, a tak se James Ellis pokoušel o něco podobného v digitálním světě. Matematicky dokázal, že takový systém existuje a nazval ho non-secret encryption -- tedy šifrování bez tajemství. Jeho poznatky jsou k dispozici v publikovaném [dokumentu](https://www.gchq.gov.uk/sites/default/files/document_files/CESG_Research_Report_No_3006_0.pdf), kde je popsaná navíc i nějaká intuice za tím. Konkrétní algoritmy byly objeveny až ve spolupráci s Cliffordem Cocksem a Malcolmem Williamsonem, dalšími matematiky z GCHQ. Přišli na to sice jen o pár let dříve a pravděpodobně to zpravodajci ani k ničemu nevyužili, ale tento případ poukazuje na to, že státní agentury nemají vůbec špatné prostředky a kdo ví, kolik dalšího toho znají. Konkrétně toto publikovali (zřejmě) jenom protože už nebylo co vyzradit, jenom ukázat svoji schopnost. Dokonce se o tomto tématu [zmiňoval i Britský The Telegraph](http://www.telegraph.co.uk/history/12191473/l.html), jenom se o Ellisovi na rozdíl od B. Schneiera nezmiňuje jako o špiclovi ale národním hrdinovi.

## V rukou veřejnosti

V osmdesátých a hlavně v devadesátých letech se začal pomalu dostávat lidem do rukou internet, rozsáhlá počítačová síť, kde každý mohl poslat každému zprávu -- v porovnání se vším ostatním neuvěřitelně rychle a levně. A navíc tu zprávu neposílali ti lidé, jak by to bylo třeba s telefonem, ale jejich počítač, který si tak mohl poslat cokoliv, co uznal za vhodné a nikdo to po něm nemusel přepisovat nebo diktovat. Předtím bylo toto možné jen mezi stroji, kde vedl kabel, což je samozřejmě drahé postavit nebo se musela data přenést nějak ručně, což zase trvá dlouho a je drahé. Spolu se vznikem asymetrických šifrovacích algoritmů, které umožnily bezpečné komunikaci škálovat, to umožnilo všem používat stejně dobré prostředky, jako si mohly dříve dovolit jenom vlády nebo nejbohatší instituce, navíc poměrně jednoduše, často naprosto transparentně.

Tím by vládní instituce přišly o své privilegium vyměňovat si data tajně a plošně i cíleně sledovat své i cizí občany. Naštěstí pro ně pokrok nešel tak rychle a všechno nebylo tak sluníčkové, protože robustní implementace a nasazení není jednoduché a možná pro něj není dostatečná vůle. Nicméně počátku devadesátých let Phil Zimmermann naprogramoval a publikoval software pojmenovaný PGP -- Pretty Good Privacy, který implementoval asymetrické RSA do použitelného rozhraní, aby bylo prakticky použitelné. V komunitě internetových nadšenců si našel mnoho podporovatelů, kteří jej začali používat. Zimmerman nebyl členem žádného výzkumného týmu v nějaké firmě, a nedělal na PGP v rámci žádného většího týmu, dělal jen na sebe jako internetový aktivista, a přesto se mu jej povedlo dotáhnout do použitelné a dokonce i bezpečné podoby -- viz [jeho článek o vzniku PGP](https://www.philzimmermann.com/EN/news/PGP_10thAnniversary.html). U zavedených hráčů se ale Zimmerman s úspěchem nesetkal, byl obviněn ze zneužití patentu na RSA a navíc, protože publikoval silný šifrovací software na internet, byl obviněn z nelegálního exportu zbraní a munice. Nakonec odsouzen nebyl, ale nejenom jeho případ podnítil debatu, jestli patří kryptografie lidem do ruky nebo ne.

Někdy se tento konflikt označuje války o kryptografii, trval v podstatě celá 90. léta a názory, že šifrování by mělo být postaveno mimo zákon se objevují [stále](https://www.schneier.com/blog/archives/2015/01/david_camerons_.html). Státní instituce se nechtějí omezení vzdát, protože by přišly o možnost použít odposlechy při vyšetřování zločinů i k jejich prevenci. Navíc dobrá šifra v rukou nepřítele může být velmi nepohodlná při otevřených válečných konfliktech. Zastánci digitální svobody naopak často argumentují tím, že už je pozdě, algoritmy jsou známé, kriminálníci omezení odignorují a jenom bude možné napáchat víc škody ostatním lidem. Na obou stranách barikády vzniká celá řada studií o prospěšnosti a neprospěšnosti jednoho nebo druhého přístupu.

Americká vláda se spolu s bezpečnostními agenturami snažila protlačit používání šifrovacího čipu Clipper, který měl zabudovaný tajný klíč, který byl ale tajným službám známý. Měl se používat v mobilních telefonech, osobních počítačích a měl to být rozumný kompromis mezi soukromím a národní bezpečností -- v roce 1993 o tom byl publikován článek v New York Times [Electronics Plan Aims to Balance Government Access With Privacy, 16. 4. 1993](http://www.nytimes.com/1993/04/16/us/electronics-plan-aims-to-balance-government-access-with-privacy.html). Ani ten se ale s úspěchem nesetkal, například společnost RSA stojí za [plakátem s titulkem "Potopmne Clipper"](https://w2.eff.org/Misc/Graphics/sinkclipper.gif), později vyšla studie poukazující na dopady různých omezovacích prostředků -- [The Risks of Key Recovery, Key Escrow, and Trusted Third-Party Encryption](https://academiccommons.columbia.edu/catalog/ac:127127) za kterou stojí známí lidé jako Rivest, Diffie nebo Schneier. O dvacet let později (2015) navíc podobní lidé publikovali další studii [Keys Under Doormats: mandating insecurity by requiring government access to all data and communications](https://www.schneier.com/academic/paperfiles/paper-keys-under-doormats-CSAIL.pdf) kde s odstupem času ukazují několik incidentů alespoň částečně zaviněných uměle zavedenými slabinami v protokolech. Navíc tvrdí, že bezpečnostní složky mají možná i lepší pozici, co se sledování zločinců týče než předtím: _Kdyby všechny platformy musely být certifikovány pro výjimečný přístup k informacím, pochybujeme, že by sociální média jako Facebook nebo Twitter vůbec vznikla. V roce 1992 oddělení pro telefonii FBI varovalo, že za tři roky budou telefonní odposlechy k ničemu -- alespoň 60% bude nesrozumitelných a v nejhorším případě žádný nebude k ničemu. Ale svět neztemněl. Naopak, bezpečnostní složky mají lepší sledovací nástroje, než měli tehdy._

Vzhledem k tomu, že v roce 1996 byly zrušeny omezení týkající se exportu kryptografie, zdálo se, že války o kryptografii jsou vítězné pro digitální svobodu, nic nebude stát v cestě masovému nasazení všech myslitelných bezpečnostních mechanismů, ale úplně se tak nestalo. Ačkoliv podle některých válka o kryptografii je za námi ([Foundation for information policy research -- The Crypto Wars Are Over, 2005](http://www.fipr.org/press/050525crypto.html)), často se znovu objevují tendenci silnou kryptografii omezit, například Electonic Frontier Foundation v roce 2014, po úniku informací z NSA, publikovali leták [The Crypto Wars: Governments Working to Undermine Encryption](https://www.eff.org/files/2014/01/03/cryptowarsonepagers-1_cac.pdf) o aktuálním přístupu NSA k internetovému provozu. Můžeme se dohadovat jak to je, co je bezpečné a v čem jsou úmyslné chyby, ale dnes toho moc nezjistíme.

## Závěr

Kryptografie je zvláštní obor, protože se zabývá utajením tajemství a tak je sama opředena mnoha tajemstvími. Většinou platí, že tajné služby, ve kterých se udála většina důležitých kroků, občas nějaké svoje staré tajné informace publikují, ale někdy také ne, což už se samozřejmě jen tak nedozvíme. Částečně se to změnilo a dnes je značná část vývoje veřejná, ale kolik toho mají státní zpravodajci se zase těžko dozvíme. Navíc kryptografické principy nejsou úplně jednoduché na pochopení, není mnoho lidí, mezi jejich záliby by se řadila a to co si myslí ti ostatní je často velmi zkreslené. Ostatně jedná se zatím docela o novinku, a tak je potřeba aby si všichni trochu zvykli, co je vlastně možné a jak. Jak řekl matematik a informatik John Von Neumann: "V matematice se věci nechápou, ale zvykáš si na ně.", tak třeba je potřeba abychom si zvykli.

Dříve kryptografie řešila jeden problém -- jak zabezpečit obsah zprávy a byla tak v podstatě synonymem pro šifrování. V druhé polovině 20. století se toto významně změnilo, když vznikly nové algoritmy řešící příbuzné, ale docela jiné problémy -- například asymetrické šifrování a digitální podpisy. Kryptografie se tak spíše zabývá způsoby, jak něco provést bez důvěry ve třetí stranu -- když bych chtěl poslal dopis, musel bych věřit poštovní službě, nebo použít šifru a poště klidně nevěřit. Stejně tak je to i s peněžními ústavy -- musím věřit, že banka moje peníze nedá někomu jinému a že nikomu neřekne kolik jich mám, nebo použít nějaký kryptografický prostředek který to zajistí bez důvěry v banku. Dnes už existuje mnoho systémů, které řeší různé problémy důvěry a některé, třeba digitální měny, se i používají. Řekl bych, že masovému nasazení brání už v podstatě jenom to, že věci se prostě nedají změnit tak rychle.

## Další Zdroje

* [Alan Turing -- a short biography](http://www.turing.org.uk/publications/dnb.html)
* [Enigma and the British code of honour](http://www.telegraph.co.uk/news/1521928/l.html)
* [Keys Under Doormats: mandating insecurity by requiring government access to all data and communications](https://www.schneier.com/academic/paperfiles/paper-keys-under-doormats-CSAIL.pdf)
* Simon Singh -- The Code Book, přeložena jako Kniha kódu a šifer

<!--Bohužel je spousta zajímavých věcí, ať už z dějin kryptografie nebo přímo z aplikované kryptografie, mimo rozsah této práce, takže zbývá jen uvést zdroje, kde se dají nalézt další informace:
* [Úvod do aplikace moderní kryptografie v praxi, Michal Valášek](http://img.ihned.cz/attachment.php/150/44670150/h5NyvLBOeFq8JItmcx4Vfpow9TQSRb1H/Prisne_tajne_sifry.pdf)
* [Ten samý autor občas publikuje na ihned.cz noviknky ze kybersvěta](http://ihned.cz/?m=authors&article%5baut_id%5d=16308890&person%5bid%5d=16308890)
* Již zmíněná Kniha kódů a šifer od Simona Singha - Utajování od starého Egypta po kvantovou kryptografii
*
-->
<!--
Obecné zdroje:
* https://www.egress.com/news/history-of-encryption-infographic
* https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_cryptography -->



